\chapter{Resumen}


En el desarrollo de unidades hardware sobre FPGA, existen algunas tareas tales como la adquisición de datos desde dispositivos de almacenamiento externo (memorias SD), interacción con periféricos, como teclado o mouse, y el dibujo de interfaces de usuario sobre una pantalla que son complejas de realizar y requieren de una gran inversión de tiempo por parte del desarrollador. Motivo de lo anterior, existen plataformas heterogéneas que incorporan en un mismo chip, lógica programable (FPGA) y un sistema completo de procesamiento basado en múltiples unidades hardware dedicas a tareas específicas (controlador de memoria, Ethernet, USB, UART, HDMI, etc.) centradas sobre un procesado de propósito general, si además, se incorpora un sistema operativo para la administración y gestión de estos recursos, se obtiene un sistema completo que permite el desarrollo de aplicaciones basadas en hardware, diseñando núcleos dedicados para el procesamiento de datos a alta velocidad y software, al poder hacer uso de bibliotecas y lenguajes de programación de alto nivel.

El \acs{SoC} Zynq-7000 de Xilinx incorpora la arquitectura antes descrita además de poseer interfaces de comunicación de alto rendimiento para el intercambio de información entre la lógica programable y la memoria externa, útiles para tareas que requieran mantener un flujo continuo de datos entre ambos lados, como son las aplicaciones de procesamiento de video. Actualmente existen 2 plataformas, ambas distribuidas por Xilinx, que permiten el desarrollo de proyectos sobre el SoC Zynq-7000 y la tarjeta de desarrollo ZC702, las cuales cuentan con un diseño hardware de referencia, un sistema operativo Linux y drivers para la comunicación con los núcleos hardware para la transmisión de los datos. La primera se llama \textit{Xillinux} \cite{xilinux}, la cual desarrolla sus propios núcleos hardware para la transmisión de datos denominado Xilibus y está basado sobre el sistema operativo Ubuntu y su entorno de escritorio Unity. Está pensada para aplicaciones en general, por lo que no está optimizada para trabajar con un flujo de datos continuo a alta velocidad (debido al funcionamiento del driver Xilibus) y es necesaria una licencia para su uso tanto académico como comercial. Por otra parte el \textit{Zynq Base TRD (Targeted Reference Design)} \cite{zynq_trd} está enfocado en demostrar el funcionamiento de la arquitectura de la Zynq-7000 para el desarrollo de aplicaciones orientadas al procesamiento de video. Su sistema operativo está construido con la herramienta Petalinux de Xilinx por lo que hace un buen uso de los recursos disponibles y incorpora la biblioteca Qt5 para elaborar interfaces de usuario directamente sobre el framebuffer. El gran problema de este, es que su funcionamiento depende del controlador propietario \textit{logiCVC-ML} \cite{logiCVC}, orientado a un uso comercial cuya licencia anual bordea los 2000 dólares.

Dado el escenario anterior, se planteó el desafío de desarrollar una plataforma basada solo en código y herramientas Open Source para ser usada como base en el desarrollo de sistemas de procesamiento de video de alto desempeño basado en el SoC Zynq-7000. La plataforma se basa en la selección de protocolos de comunicación, núcleos hardware para la transferencia de datos desde y hacia el procesador, el desarrollo de un sistema operativo Linux embebido personalizado, un driver para el Kernel de Linux optimizado para el alto desempeño en la transmisión de datos y finalmente la implementación de una interfaz basada en la biblioteca Qt5 para la interacción con el usuario utilizando periféricos como mouse y teclado. Además del diseño base, se demostró el funcionamiento de la plataforma adaptando un diseño de corrección de no uniformidad modificando su código original para incorporarlo a la nueva arquitectura, con el objetivo de demostrar el funcionamiento y desempeño en una aplicación real.
